# Что такое алгоритм? ?? Часть π "Копирование иерархии памяти"

Пациент Алгоритм на операционном столе. Он жив и здоров. Поэтому отложим скальпель. Будем изучать силой своей мысли.

![Title](title.png)

## Задача

Это новая статья серии "Что такое алгоритм?". Каждый раз статья — это решение маленькой подзадачи. В текущий момент почти все подготовлено для "вскрытия" процессов обучения. Для перехода к ним нам необходимо "вынырнуть с глубин" структур памяти живого организма, осмотренных в предыдущей статье, оценить сложность получаемой системы при переходе к иерархии и найти метод "пересадки" синтезированных _цепочек_ одного организма в другой.

![dog`s heart](part3_14_dogs_heart.png)

Повторю почти дословно важный момент, подчеркиваемый и ранее, но по-прежнему актуальный для выбранной формы повествования. Текущая статья, как и каждая статья серии — просто один шаг в пути к эффективным методам работы с алгоритмами. Предлагаемые на этом шаге решения требуют обсуждения. Жду в комментариях конструктивную критику. Но отмечу, что не всегда получается раскрыть все важные аргументы, поддерживающие описываемые решения, в рамках одной статьи, в которой важно максимально подробно представить конкретную сторону теории. Поэтому подкрепление этих решений со стороны процессов формирования естественного языка и коммуникации отложено и будет приведено в последующих частях этой серии.

Во вскрытии структуры Памяти и процессов обучения потребуются все результаты, полученные в предыдущих статьях серии ([Часть 1 "Действие"](./part1.md), [Часть 2 "Исполнение"](./part2.md), [Часть 3 "Память"](./part3_0.md), [Часть 3.1 "Эволюция памяти"](./part3_1.md)). Без перечисленных там выкладок читать дальше будет сложнее.

Давайте приступим.

### Иерархия областей памяти

Для выполнения задачи поставленной в этой статье нам необходимо вспомнить "действие" (главного героя [первой статьи](./part1.md)) и принять как истинное следующее утверждение: "Память простого живого организма синтезирует (запоминает) алгоритм его выживания". Основываясь на этих вводных, опытный программист уже может отметить, что элементарных средств, обозначенных в [статье №4 "Эволюция памяти"](./part3_1.md), достаточно для написания почти любого кода Алгоритма выживания, основывающегося на имеющихся у организма инструментах:

- на элементарных _действиях_,
- на элементарных _признаках_ (в качестве условий к _действиям_),
- на _торможении_ как логической инверсии _признака_,
- на логическом комплексировании признаков операциями `OR` и `AND`
- и на объединении _признаков_ и _действий_ в последовательность с использованием _цепочки_.

Эти инструменты в силу реализации, описанной в предыдущей статье, даже дают дополнительные возможности по сравнению с элементарными средствами, имеющимися в арсенале современного программиста. Выгодно отличается, например, операция `AND` распределенная по времени. И самым главным преимуществом является способность такой программной системы, предоставленной для свободного существования в некоторой среде, самостоятельно формировать макро-_признаки_ на основе простых _признаков_ среды и группировать последовательности _действий_ организма и "действий", существующих в среде (согласно [статье №1 "Действие"](./part1.md)), в макро-_действия_ организма.

Но от опытного программиста не ускользнет и тот факт, что этих средств мало для поддержания написанного кода в ["чистоте"](https://www.ozon.ru/context/detail/id/142429922/). То есть для "удобного" занятия развитием проекта ("Алгоритмы выживания организма") в программной среде необходимо наличие дополнительных возможностей. Первым в списке необходимых является возможность изоляции одного синтезированного (написанного) алгоритма от другого, то есть инструмента формирования подпрограмм. Подпрограмма даёт возможность развивать и вызывать исполнение алгоритма независимо от других алгоритмов.

Чтобы продолжить, вспомним "область памяти", обозначенную в [предыдущей статье](./part3_1.md) как место детектирования повтора и формирования _цепочки_, обобщим эту информацию и закрепим в виде термина.

_Область памяти_  — это обособленная совокупность узлов памяти, в которой возможно формирование _цепочки_, объединяющей последовательность активированных близко по времени узлов, путем создания (или укрепления/ослабления имеющихся) связей между ними. При этом _цепочки_, существующие в _области памяти_, укрепляются с появлением повтора сформировавшей их последовательности активаций и ослабляются с отсутствием таких повторов.

Здесь можно отметить, что функции _области памяти_ не ограничиваются перечисленными выше процессами. Но в борьбе с отклонением от темы текущей статьи отложу описание всех нюансов и подчеркну только важность некоторых процессов, вызванных:

 - пресыщением _области памяти_ по количеству хранимых _цепочек_, при котором слабые цепочки начинают конкурировать с активно используемыми и могут быть разрушены и переформированы;
- изменчивостью и взаимозависимостью _цепочек_ хранимых в одной _области памяти_ (дополнение, замещения частей, переброс активации), дающих ошибки при исполнении _цепочек_, но тем самым предоставляющих дополнительные средства синтеза новых алгоритмов, наподобие мутаций и кроссинговера для "генетических алгоритмов".

И давайте вернемся к подпрограммам. Запоминаемая в _области памяти_ _цепочка_ из последовательности _признаков_ и _действий_ является способом записи кода алгоритма в живом организме (подобно формированию кода функции на основе последовательности строчек вызовов других функций и условий, оценивающих признаков). При своём развитии организм накапливает полезные синтезированные алгоритмы в виде _цепочек_. У организма пока одна возможность — единая _область памяти_, в которой одна за другой формируются связи новых последовательностей _действий_ и _признаков_.

Программисту эта ситуация должна быть знакома, особенно "старожилам", помучившимся в написании больших проектов на [BASIC](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%91%D0%B5%D0%B9%D1%81%D0%B8%D0%BA) (и отчасти на [ASM](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D1%81%D1%81%D0%B5%D0%BC%D0%B1%D0%BB%D0%B5%D1%80)) с обильным использованием [безусловных переходов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Goto). Нас (как программистов) может немного утешить тот факт, что у организма тоже был период ["спагетти-кода"](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B0%D0%B3%D0%B5%D1%82%D1%82%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%B4). И организм тоже сталкивался с замедлением развития своего "программного проекта", ведь в спагетти-коде каждая модификация одного алгоритма может поломать реализации несколько других.

![Spaghetti code](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/d/d1/Computerplatine_Wire-wrap_backplane_detail_Z80_Doppel-Europa-Format_1977.jpg)

Мы подошли к эволюционному фактору. На этот раз он не такой наглядный, как в примерах предыдущей статьи с "Едой" и "Хищником". Но среда опять играет в нём ключевую роль, предоставляя организму множество разнообразных ситуаций, для каждой из которых полезны отличающиеся алгоритмы. И в такой среде успешнее выживает тот организм, который способен синтезировать и использовать бóльшее число алгоритмов!

Как организму запомнить большое количество алгоритмов? Как в реализации Памяти убрать сильную связность этих алгоритмов? Как достичь изоляции одного алгоритма от другого?

Ответом на все эти вопросы становится появление в организме нескольких обособленных _областей памяти_, которые обеспечивают его возможностью формирования _цепочек_ разных алгоритмов отдельно (каждый в своей _области памяти_). При этом у каждой вспомогательной области должна быть возможность использовать элементарные _действия_ организма. То есть необходим доступ к _области памяти_, отвечающей за эти _действия_. Этот подход порождает множество сложностей. Самой очевидной из которых является сложность разрешения конфликта управления между несколькими _областями памяти_ (а значит разными алгоритмами) одновременно использующими одни и те же элементарные _действия_. Но уже по традиции сложные моменты рассмотрим позднее. А пока перейдём к самому тривиальному случаю.

И для этого рассмотрим минимальное количество _областей памяти_ (то есть 2 области) и введем их специализацию по возможности непосредственно исполнить элементарные _действия_ организма. Так _область памяти_ №1 не будет иметь непосредственного доступа к _действиям_, ответственность за инициализацию выполнения которых целиком возложим на _область памяти_ №2 ("исполнительную" _область памяти_). При таком разделении между полученными _областями памяти_ необходимы связи, которые становятся внутренними функциями организма. Все выходы _области памяти_ №1 (в том числе сгруппированные макро-_признаки_) можно назвать "внутренними _действиями_" организма. И эти "внутренние действия" с использованием связей становятся тождественны "внутренним _признакам_" для _области памяти_ №2.

Сперва рассмотрим упрощенную версию такой двухкомпонентной системы Памяти, в которой _область памяти_ №1 не использует "игровое поведение", то есть не генерирует "внутренние действия" спонтанно, но лишь в результате воздействия входных _признаков_. Такую ограниченную _область памяти_ будем далее называть "признаковой".

![hierarchy prepare](part3_14_hierarchy_prepare.png)

Попробуем описать последовательность переживаемых организмом закономерных ситуаций среды, которые приведут к состоянию указанному на этой схеме.

| № этапа   | Порождающий фактор среды   | Задействованные внутренние признаки   | Формирующиеся связи   |
|:---|:---|:---|:---|
| 1   | _Действие_("№1") полезно при _Признаке_("№4")   | _Признак_("Внутренний №3")   | _Признак_("№4") ⇒ _Признак_("Внутренний №3"); _Признак_("Внутренний №3") ⇒ _Действие_("№1")    |
| 2   | _Действие_("№2") полезно при _Признаке_("№5")   | _Признак_("Внутренний №4")   | _Признак_("№5") ⇒ _Признак_("Внутренний №4"); _Признак_("Внутренний №4") => _Действие_("№2")    |
| 3   | _Признак_("А") подкрепляет повтором макро-_Действие_ { _Действие_("№1") → _Действие_ ("№2") }   | -   | _Действие_("№1") ⇒ _Действие_("№2") ⇒ _Признак_("А")   |
| 4   | макро-_Действие_{ _Действие_("№1") → _Действие_("№2") } полезно при макро-_Признаке_{ _Признак_("№1") → _Признак_("№2") }   | _Признак_("Внутренний №1")   | _Признак_("№1") ⇒ _Признак_("№2") ⇒ Признак("Внутренний №1"); Признак("Внутренний №1") ⇒ _Действие_("№1") ⇒ _Действие_("№2")    |
| 5   | _Действие_("№1") вредно при _Признаке_("№3")   | _Признак_("Внутренний №2")   | _Признак_("№3") ⇒ _Признак_("Внутренний №2"); _Признак_("Внутренний №2") => _Действие_("№1")    |

В первом и втором этапе в пережитых ситуациях была выявлена полезная организму закономерность среды по использованию _Действия_("№1") и _Действия_("№2"). В этапе №3 на основе игрового поведения была выявлена еще одна закономерность, фиксирующая, что последовательность _Действие_("№1") → _Действие_ ("№2") имеет в среде отклик в виде _Признака_("А"). На этапе №4 был выявлен повтором макро-_Признак_ { _Признак_("№1") → _Признак_("№2") } и выявлено полезное при этом макро-_признаке_ организму _действие_, которым оказалось макро-_Действие_{ _Действие_("№1") → _Действие_("№2") }. На этапе №5 была выявлена вредная закономерность по использованию _Действия_("№1") при наличии _Признака_("№3").

Таблица описанных закономерностей была сформирована достаточно произвольно. Целью ставилось показать развитие системы алгоритмов организма, формирующихся разными способами:

- с использованием признака Повторимость и с использованием подкрепления пользой;
- с увязыванием _действия_ за подкрепляющий _признак_ и за ограничивающий _признак_;
- с выполнением группировки макро-_признака_ и формирования макро-_действия_.

Описание приведенных этапов вышло лишь немного сложнее (за счет формирования внутренних признаков) чем было бы в случае использования организмом одной _области памяти_. В силу большого сходства описание развития более простого варианта опущено. А до полнофункционального иерархического варианта остался один шаг. Этот шаг — введение внутренней _области памяти_, которая может использовать спонтанную активацию узлов ("игровое поведение"). Такую _область памяти_ далее будем называть "активной" (чтобы подчеркнуть её отличие от "признаковой" _область памяти_).

![hierarchy](part3_14_hierarchy.png)

При введении промежуточного слоя должны сохраниться все ранее доступные способы построения алгоритмов поведения организма. Поэтому нельзя вносить усложнения в реализацию сопоставления входного _признака_ и выходного _действия_ организма. Это сопоставление можно осуществить проведением признака сквозь внутренний слой без изменения, например, как это сделано для _цепочки_ { _признак_("Внутренний №5") ⇒ _действие_("Внутреннее №3") }. В остальном внутренний слой не мешает, а только добавляет возможности (как в выявлении макро-_признаков_, так и в формировании макро-_действий_) и тем самым способствует разработке более сложных алгоритмов и сохранению большего их количества в Памяти организма.

Анализ иерархии памяти подопытного живого пациента с именем Алгоритм оказался несколько затянутым, и хочется на этом пока завершить, оставив не изученными несколько вопросов:

- конфликты внутренних _областей памяти_ за управление;
- возможности усложнения взаимодействия _областей памяти_ с перенаправлением внутренних _действий_ на _области памяти_ внутреннего анализа;
- способы временной блокировки "исполнительной" _области памяти_ торможением.

Эти вопросы очень важны, потому что при объединении дарят организму возможность самоанализа (пока не языкового) и прогнозирования. Но, к сожалению, они весьма объёмны и не вписываются в тему текущей статьи, а потому будут рассмотрены в статьях последующих.

В заключение раздела важно подчеркнуть, что универсальность и специализация (признаковая и активная) _областей памяти_ делает простым дальнейшее наращивание уровней иерархии для системы Памяти организма. Что, в итоге, развивает его возможности по эффективному синтезу алгоритмов. А эффективный синтез алгоритмов является главной целью текущей работы.

### Копирование памяти

И мы переходим к главному этапу, отмеченному в плане нашей "нехирургической" операции. Необходимо диагностировать процессы обучения, как способа переноса алгоритма от одного организма другому.

![apple](./part3_14_dogs_heart_apple.png)

Даже при кратком обзоре неполной модели памяти живого организма становится понятно, что структура хранения описания алгоритмов в ней очень многосвязна. Это кардинально отличается от линейной структуры хранения описания алгоритмов, используемой в генетическом коде организма. И во многом поэтому копирование такого описания по наследству от организма к организму весьма ограничено. Но полезные алгоритмы выживания синтезированные одним организмом безусловно будут полезны и другому родственному организму. И процедура копирования алгоритма почти во всех случаях должна быть более эффективна чем самостоятельный повторный синтез этого же алгоритма другим организмом. Мы подходим к объяснению почему коллективные живые организмы более развиты по сравнению с организмами, ведущими одиночный образ жизни. Они при взаимодействии научились передавать синтезированные в памяти _цепочки_!

И опорой для первого шага такого копирования служит способ, которым формируется _цепочка_ в организме. Если исключить подсказки от признака Повторимость, то этот способ — переживание ситуации, характеризуемой некоторыми _признаками_ и сопровождаемой игровым (спонтанным) выбором _действия_ с последующим анализом его полезности. Каким же образом можно скопировать полезный алгоритм другого организма? Конечно, для этого не стоит пересаживать гипофиз и семенники от человека собаке, как описывает М.Булгаков. Есть более простой способ.

Этот способ — копирование в процессе обучения. То есть во взаимодействии организма-учителя, владеющего полезным алгоритмом, и организма-ученика, копирующего этот алгоритм. При этом для выполнения обучения необходимо:

- (шаг 1) совместное попадание организма-ученика и организма-учителя в ситуацию, которую копируемый алгоритм использует, при этом организм-ученик должен зафиксировать характеризующие эту ситуацию _признаки_ в своей _области памяти_;
- (шаг 2) выполнение в переживаемой ситуации организмом-учеником необходимого _действия_, идеально если это _действие_ будет полностью совпадать с _действием_ организма-учителя;
- закрепление сформированной в организме-ученике _цепочки_ с использованием нескольких повторов шагов 1 и 2 или с применением подкрепления от организма-учителя.

Если первый шаг не вызывает сложностей для нескольких живущих совместно родственных особей, то шаг второй (активное копирование действий другой особи) не так тривиален. Он требует механизма, обеспечивающего подобное поведение. И не было бы у организмов процессов обучения, если бы копирование поведения другой родственной особи не было жизненно важным эволюционным фактором, появившимся еще до необходимости копирования сложных _цепочек_. Этот эволюционный фактор у живущих коллективно организмов звучит так: "Убегай в ту же сторону, если бегут живущие с тобой родственные особи". Это основа [стадного поведения](https://en.wikipedia.org/wiki/Herd_behavior), работающего на уровне инстинктов даже у человека при его попадании в соответствующие условия. Похоже, что развитие способности копирования поведения родственной особи в экстренных ситуациях стало основой процессов обучения и всех впоследствии появившихся способов зеркального копирования алгоритмов поведения (уже не обязательно для экстремальных ситуаций) между родственными организмами.

<video>https://www.youtube.com/embed/7QywXoWhJBQ?version=3&start=289&end=307&loop=1&playlist=7QywXoWhJBQ</video>

Если немного забежать вперед, то можно указать, что почти всё инстинктивное поведение, оставшееся у человека в наследство от своего предка (выживающего организма), очень важно в анализе, какими свойствами должна обладать оперирующая алгоритмами компьютерная система, реализация которой ставится практической целью этой работы. Почти все ключевые инстинкты являются способом сохранить жизнь только что родившегося организма, пока он всецело занят самостоятельным построением и копированием от своих родителей тех _цепочек_ алгоритмов, которые обеспечат его выживание (и размножение). Многие такие инстинкты завязаны у человека на эмоциональную реакцию:

- [страх](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%85) - способ торможения игрового поведения при большой доле неизвестных признаков или детектировании опасного признака среды;
- [слезы](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5) как способ использовать алгоритмы родителей для своего выживания (тождественны фразе "Очень нуждаюсь в чем-то, но никак не могу получить самостоятельно", направленной родственной особи);
- [смех](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BC%D0%B5%D1%85) как способ детской особи сигнализировать свое нахождение в режиме обучения, а для взрослой особи — способ заместить агрессивную реакцию на нелепое игровое поведение своего ребенка, то есть двусторонний способ перейти в состояние обучения.

Обособленно стоят инстинкты, связанные с [половым влечением](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9F%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D0%B5_%D0%B2%D0%BB%D0%B5%D1%87%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5). И их рассмотрение в текущей работе можно опустить, ввиду отсутствия необходимости повторять процессы копирования живых организмов в разрабатываемой компьютерной системе. Ведь копирование компьютерной программы и её состояния для современных вычислительных машин достаточно тривиально.

Мы несколько удалились от процессов обучения. И пока описано только копирование односвязной _цепочки_ {_признак_ ⇒ _действие_}. Как же копировать макро-_признаки_ и макро-_действия_?

Сначала разберем простой ответ для макро-_действия_. Этот способ уже описан в [статье №3 "Память"](./part3_0.md) на примере с фортепиано. В университете мы называли это практикой. А по факту это многократные повторы организмом последовательности элементарных _действий_, составляющих копируемое макро-_действие_. Хорошо, что у современного программиста есть более эффективные методы копирования алгоритмов чем у живых организмов. И копирование макро-_действий_ в разрабатываемой компьютерной системе можно не целиком списывать с организма.

А вот описать способы копирования между организмами макро-_признаков_ сложнее. Для реализации этих процессов цепь эволюционных факторов привела организмы к использованию коммуникации и впоследствии создала Язык. И их рассмотрение будет уместнее в следующей статье.

И в этот раз не будет выводов. Ведь и Булгаков оставил нас самих решать, стоит ли так играть темой мозга, но сам Шарикова снова сделал Шариком...

![end](./part3_14_dogs_heart_end.png)

Спасибо Вам за внимание.

## Отзывы

Буду очень благодарен за отзывы, пожелания и предложения, так как они помогают мне скорректировать направление развития работы в этой области.

Отдельное волнение у меня есть по стилю повествования и форматированию, используемым в статье (кавычки, абзацы, курсив). Напишите, пожалуйста, если у Вас есть замечания к ним. Можно личным сообщением.

## Ссылки

* Open source (GPL) проект: ([Общая теория алгоритмов wiki](https://gitlab.com/aiborisov84/ai_borisov_CIT/-/wikis/home))
* Вводная статья темы "Разрабатываем теорию алгоритмов как проект с открытым исходным кодом". Пожалуйста, не судите строго эту наивную публикацию "сверх-идеи" устаревшей версии 2019 года: ([Статья Хабр №0](https://habr.com/ru/post/446066/))
* Первая статья серии "Что такое алгоритм?! Действие"([Статья Хабр №1](https://habr.com/ru/post/504008/))
* Вторая статья серии "Что такое алгоритм?! Исполнение"([Статья Хабр №2](https://habr.com/ru/post/506588/))
* Третья статья серии "Что такое алгоритм?! Память"([Статья Хабр №3](https://habr.com/ru/post/507788/))
* Четвертая статья серии "Что такое алгоритм?! Эволюция памяти"([Статья Хабр №3.1](https://habr.com/ru/post/509600/))
* Основа иллюстраций к статье взята из [экранизации Владимира Бортко 1988г](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%B1%D0%B0%D1%87%D1%8C%D0%B5_%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B4%D1%86%D0%B5_(%D1%84%D0%B8%D0%BB%D1%8C%D0%BC,_1988)) повести Михаила Афанасьевича Булгакова [«Собачье сердце»](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BE%D0%B1%D0%B0%D1%87%D1%8C%D0%B5_%D1%81%D0%B5%D1%80%D0%B4%D1%86%D0%B5)
* Образец демонстрирующий проявление "стадного чувства" является ссылкой на одноименную серию телепередачи ["Галилео"](https://www.youtube.com/channel/UCpNzWUlO6PVb_v7chefBnig)
* Рисунок яблока в статье сформирован сообществом Wikipedia. Лицензия ([Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.ru))

